

一、前言：

感謝留學版上各位大大無私的分享與經驗談，

讓有機會順利錄取喜歡的學校，

希望透過分享申請心得與流程，

幫助未來的留學生們，一起為臺灣努力與加油吧 :)


二、領域：

法律心理學（forensic psychology）；

發展心理學（developmental psychology）；

心理學與法律（psychology and law）。


三、錄取：1間（學校、學院、系所、學程）：

康乃爾大學（Cornell University），

人類生態學院（School of Human Ecology），

人類發展學系（Department of Human Development），

發展心理學博士班（Developmental Psychology PhD Program）。

五年全額補助。


四、拒絕：2間（學校、學院、系所、學程）：

（一）

加州大學爾灣校區（University of California, Irvine），

社會生態學院（School of Social Ecology），

心理科學系（Department of Psychology Science），

心理學與社會行為博士班（Psychology and Social Behavior PhD Program）。

拒絕理由：無。

（二）

加州大學戴維斯分校（University of California, Davis），

心理學系（Department of Psychology），

心理學博士班（Psychology PhD Program）。

拒絕理由：無（官方）；部分科目成績不盡理想（聯繫教授）。


五、學歷

國內

2009-2013 國立臺灣大學法律學系學士（GPA: 3.3/4.3）

2014-2016 國立臺灣大學心理學研究所碩士（GPA: 3.3/4.3）

國外

2011      加州大學柏克萊分校暑期訪問學生

2013-2014 華盛頓大學交換學生


六、工作經歷

2016-2018 法務助理、法務、實習律師、律師


七、考試分數


2018 TOEFL：105（R28 L30 S22 W25）

2018 GRE  ：317 (V153 Q164 AW4.5)


八、發表

期刊論文：1（第一作者）

研討會論文：7（均第一作者）


九、獎項或榮譽

研討會論文發表相關獎項等。


十、申請期程（相當臨時，不建議參考）

2018.07-08 補習GRE（推薦：Mason GRE）

閱讀SOP、CV相關書籍（推薦：《留學申請書信與步驟》）

考托福

2018.09    考GRE

2018.10    聯繫教授（8位）與其中1位的博士生（5位）

確定其中3位教授2019 Fall願意收學生

2018.11    請3位推薦人寫推薦信

寫SOP、CV

研究申請系統、遞交申請資料

2019.01    Cornell面試邀請通知：評估現場或遠距面試

寫信詢問UCI、UC Davis，得知並無進入面試名單

2019.02    Cornell遠距面試（3位教授：1位POI、2位committe member）

Cornell錄取通知


十一、心得（以QA形式整理）

Q：第幾次申請？

A：第一次申請。

Q：如何選申請學校、系所、學程？

A：聯繫碩士論文中曾經引用過的教授，詢問2019 Fall是否預計收學生，

綜合評估教授是否回覆？回覆內容？回覆頻率？等，決定申請學校（共3間）。

Q：為何只申請3間？

A：因為希望繼續進修的主題與領域明確，博士班選擇本就不多，

綜合學校排名、經濟補助、地理位置等因素，

加上今年是試驗性申請，考量荷包，先只投3間，目的在於熟悉申請流程。

Q：申請過程參考資源？

A：留學版；Grad Cafe；坊間留學書籍；Mason Gre與其合作小夥伴各種公開講座。

Q：有否找代辦或請親朋好友協助？

A：沒有，因為臨時決定申請，太趕，沒時間找代辦或親朋好友求救。

Q：撰寫SOP、PS、CV時參考或使用資源？

A：SOP、PS：大量參考《留學申請書信與步驟》中範文，使用grammarly校稿。

CV：直接參考POI公布於其個人網站上的CV格式，使用grammarly校稿。

Q：SOP的寫法重點？

A：以個人小故事開頭，表達自己對該領域相當有興趣。

花相當多篇幅描寫自己有相關研究經驗與學經歷。

表示自己對於該領域的研究者並不陌生。

Q：CV的寫法重點？

A：雖然GPA不妙，但還是沒有避開。

研究經歷部分將每一個研究都描述完整，

　 以量化方式（研究經費、受試者人數）強調研究的影響力。

呈現與興趣領域相關的所有相關經歷，並些微寫上個人學術外的其他興趣。

因為剛好有在學術社群中，有列出是何學術專業社群的成員。

Q：遞交文件時有否遇到困難？

A：有，因為UC系統有格式和字數上的限制：

SOP、PS分別是2000字和4000字元的限制，需要刪改內容，

CV不能直接上傳，是分項目一項一項填，蠻麻煩的。

Q：申請劣勢？

A：GPA較低，直接被重視GPA的UC系統打槍。

Q：申請優勢？

A：學士與碩士班期間研究室經歷與發表完整，且與申請研究室相符合。

Q：如何決定現場或遠距面試？

A：詢問碩士班指導教授、學長姐與同學，後來是POI直接建議遠距面試。

Q：面試時有否遇到困難？

A：有。其中一次算錯時差，早一天撥遠距電話過去，超級丟臉。

另外一次面試委員的照相機壞掉，從頭到尾沒有看到對方的臉，超級尷尬。

還有一次，因為是臺灣時間凌晨六點面試，完全說不出流利的英文。

Q：遇到困難如何補救？

A：即時寫email給面試者表達歉意與後續連繫相關議題。

Q：申請的整體策略？

A：努力找到會欣賞自己，覺得相當契合的教授，期間保持密切聯繫。

有問題就寫信問申請學系的系辦。

教授回覆冷不代表不喜歡自己；回覆熱也不代表就有機會。

遇到技術性問題就先努力想辦法解決，解決不了再詢問學長姐。

以上。如果想到其他QA再補充。

總之，由於申請期間相當幸運，遇到適合的教授與研究室，獲得寶貴機會。

如果有類似背景或興趣的人，也請歡迎以email交流：milkyamy@gmail.com。

預祝各位版上準備申請、等待放榜的大大，也都能有理想的結果。


